\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathabx}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

% listings --------------
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {while, for, if, else, continue},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

%--- subsubsubsection
\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

%indice extra
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph.}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

%\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\def\minisection#1{\vspace{13px}\textbf{\underline{#1}}\\}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Sistemas Inteligentes}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I y II - Simbólica}\\
    Introducción y Búsqueda
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SI - T1/2}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Agentes inteligentes}
    Formalizamos los programas inteligentes como agentes que reciben percepciones del ambiente y proceden a ejecutar acciones. Cada agente se implanta mediante una función que relaciona percepciones y acciones $f: \mathcal{P}^* \rightarrow \mathcal{A}$.\\

    Se puede representar la función en forma de tabla:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            Secuencias de percepción & Secuencias de acción \\ \hline
            ...                      & ...                  \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace{10px}
    La \textbf{IA} es el \textit{software} que determina el comportamiento e implementa la función agente. El \textit{hardware} som los sensores y los actuadores del agente.\\

    La \textbf{arquitectura} engloba los módulos y la estructura del programa, partes imprescindibles ya que permiten la percepción, selección y acción del agente.

    \begin{center}
        Agente = arquitectura + programa
    \end{center}

    \subsection{Tipos de agentes}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Un \textbf{agente reactivo simple} es el agente más sencillo, la acción se ejecuta en base a percepciones actuales. Inteligencia limitada y comportamiento basado en reflejos (percepción incompleta del entorno).
        \item Un \textbf{agente basado en modelos} tiene un estado interno que almacena como funciona el mundo y como afectan a este las acciones ejecutadas.
        \item Un \textbf{agente basado en metas} tiene un conjunto de metas que debe alcanzar. Planifica la secuencia de acciones para lograr sus metas.
        \item Un \textbf{agente basado en utilidad} tiene estados asociados a una utilidad con un valor numérico. Debe alcanzar los estados de mayor utilidad.
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de problemas}
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Determinismo}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Determinista}: cada acción le lleva a un estado predecible.
            \item \textbf{Estocástico}: el estado llegado depende de un elemento aleatorio.
        \end{itemize}
        \item \textbf{Observabilidad}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Completa}: los sensores permiten conocer todo el entorno
            \item \textbf{Parcial}: el agente solo obtiene una noción parcial del estado
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \section{Agentes solucionadores de problemas}
    Tipos de agentes: reactivo simple, basado en modelos \textbf{basado en metas}, basado en utilidad...\\

    Los agentes basados en metas maximizan una medida de rendimiento para satisfacer una meta. Las metas ayudan a organizar el comportamiento limitando los objetivos (ejemplo, llegar \underline{lo antes posible} de una ciudad a otra).

    Las etapas de un agente basado en metas son:

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Formulación de metas}: Elegir situaciones finales que maximicen la medida de rendimiento
        \item \textbf{Formulación del problema}: Obtener una representación del problema basada en estados y acciones
        \item \textbf{Búsqueda}: Encontrar una solución (a partir de un algoritmo genérico)
        \item \textbf{Ejecución}: Llevar a cabo las acciones que componen la solución
    \end{itemize}

    Es un proceso en lazo cerrado (no se hacen percepciones por el medio).

    \section{Búsqueda}

    Un problema de búsqueda se compone de:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Espacio de estados}\footnote{El espacio de estados es el conjunto de todos los espacios alcanzables a través de cualquier secuencia de acciones} (representación)
        \begin{itemize}
            \item Estado inicial (EI)
            \item Conjunto de acciones (operadores que se aplican al EI)
            \item Modelo de transición (resultado de aplicar un operador)
        \end{itemize}
        \item \textbf{Proceso de búsqueda }(resolución)
        \item Prueba de meta (saber si ese estado es meta)
        \item Función de coste del camino (refleja la calidad de la solución)
    \end{itemize}

    \vspace{10px}
    \boxed{El espacio de estados define implícitamente un \textbf{grado dirigido} en el que los \textbf{nodos} son estados y las \textbf{aristas} son acciones. Un \textbf{camino} es una secuencia de estados conectados por una secuencia de acciones.}\\

    \subsection{Definición formal del problema}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Estado inicial}: Representamos una situación inicial del agente
        \item \textbf{Descripción de las acciones}: Representamos las acciones que puede realizar el agente en una lista con sus precondiciones
        \item \textbf{Modelo de transición}: Describe lo que hace cada acción y el resultado de aplicar esa operación. Denominamos \textbf{sucesor} a cualquier esrado alcanzable desde un estado mediante una única acción.
        \item \textbf{Proceso de búsqueda} o mecanismo de exploración de estados (criterios de selección, capacidad de selección o búsqueda sistemática) mediante un algoritmo genérico
        \item \textbf{Prueba de meta}: Determina si un estado es meta
        \item \textbf{Función coste del camino}: Asigna un coste numérico a cada camino y refleja su medida de rendimiento. El coste del camino es la suma de los costes de las acciones individuales. La solución óptima es aquella que tiene el menor coste.
    \end{enumerate}

    \subsection{Estrategias de exploración}

    Una vez tenemos el espacio de estados definido debemos encontrar un camino que conduzca al estado final (solución). Debemos definir un procedimiento de exploración sistemático.

    \subsubsection{Estrategia básica 4}
    Repite acciones pero no estados (requiere implementar una lista de estados)

    \begin{minipage}[t]{.55\textwidth}
        \begin{lstlisting} [style=pseudocode]
Sact = Sini
Acciones[](Sact)
Explorados[].add(Sact)

while Sact != Smeta
    for each Acc in Acciones
        Sc = result(Sact, Acc)
        if Sc !in Explorados
            Sact = Sc
            Explorados.add(Sact)
        \end{lstlisting}
        \end{minipage}
        \hspace{25px}
        \begin{minipage}[t]{.3\textwidth}
        \raggedleft
        \begin{center}
            \includegraphics[width=130px]{basica4.jpg}
        \end{center}
    \end{minipage}

    \subsection{Estrategias de búsqueda}
    Existen las estrategias de propósito específico y de propósito general.

    \subsubsection{Características}

    \textbf{$\sqbullet$ Dirección del proceso de búsqueda}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item[$\bullet$] \textbf{Proceso progresivo} (Desde $S_{ini}$ hasta $S_{meta}$) o dirigido por datos
        \item[$\bullet$] \textbf{Proceso regresivo} (Desde $S_{meta}$ hasta $S_{ini}$) o dirigido x objetivos
    \end{itemize}
    \scriptsize
    Dependiendo del nº de estados, factor de ramificación y estructuras es mejor usar una estrategia u otra.\\
    \normalsize

    \textbf{$\sqbullet$ Topología}
    \vspace{-2px}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item[$\bullet$] \textbf{En arbol}: Formar un arbol de búsqueda a partir de un estado inicial en el que cada arista (acción) lleva a un nodo (estado).
            \item[$\bullet$] \textbf{En grafo}: Al explorar un espacio de estados (grafo) con un algoritmo para árboles se producen caminos redundantes. Se evita llevando una lista de nodos explorados.
        \end{itemize}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \strut\vspace*{5px}\newline
            \includegraphics[width=150px]{topologia.png}
        \end{center}
    \end{multicols}


    La búsqueda sobre grafos evita exploraciones repetitivas (reduciendo la frontera) pero requiere almacenar una estructura adicional. La búsqueda sobre árboles es más eficiente pero almacena nodos repetidos.\\

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Selección de acciones}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Función de búsqueda simple}: en la lista de acciones, comprobar precondiciones (progresivo) o resultados (regresivo). Esta selección sistemática de acciones se llama \textbf{emparejamiento}.
        \end{itemize}
    
        Cuando hay \textbf{más de una acción} posible ejecutaremos: acciones no aplicadas aún o que lleven a un estado nuevo, con precondiciones más restrictivas y en último caso al azar.
    
        \item \textbf{Funciones heurísticas}: Funciones numéricas que estiman el beneficio de una acción en el espacio de estados, optimizando la búsqueda y sugiriendo el mejor camino a priori, cuando hay varias alternativas.
    \end{itemize}


    \subsubsection{Implementaciones}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Implementación de búsqueda en grafo}
    \end{itemize}


    \begin{multicols}{2}
        \begin{lstlisting} [style=pseudocode, basicstyle=\ttfamily\footnotesize]
//El nodo contiene el estado
Nact = new Nodo(Sini)
Frontera[].add(Nact)
Explorados[]
//While true
if Frontera vacia
    return error

Nact = frontera.remove()
if Sact == Smeta
    break
else
    Explorados.add(Sact)
    //Expandir el nodo elegido
    for each Acc in Acciones
        \end{lstlisting}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \strut\vspace*{1px}\newline
            \includegraphics[width=120px]{busquedaGrafo.jpg}
        \end{center}
    \end{multicols}

\vspace{-16px}
\begin{lstlisting} [style=pseudocode, basicstyle=\ttfamily\footnotesize]
        Sc = result(Sact, Acc)
        Nodo = new Nodo(Sc, Nact, Acc)
        if Sc !in Explorados and Frontera
            Frontera.add(Nodo)
        else
            "Ya explorado"
\end{lstlisting}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Estructuras de datos}
    \end{itemize}
    Almacenaremos los nodos en dos en dos estructuras:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Explorados}: LinkedList de estados (nodos ya expandidos)
        \item \textbf{Frontera}: Lista de nodos en espera de ser expandidos, la estructura a utilizar la define la estrategia de búsqueda:
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item \textbf{Búsqueda en anchura}: Cola FIFO (elimina último)
            \item \textbf{Búsqueda en profundidad} Pila LIFO (elimina primero)
            \item \textbf{Búsqueda A*}: Cola de prioridad (elimina el elemento con menor coste de la función de evaluación)
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Evaluación de una estrategia de búsqueda}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Completitud}: Intenta garantizar una solución
        \item \textbf{Complejidad temporal}: Intenta tardar lo menos posible
        \item \textbf{Complejidad espacial}: Intenta ocupar la menor memoria posible
        \item \textbf{Optimización}: Intenta encontrar la solución más óptima
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Estrategias de búsqueda no informada (ciega)}

    Variaciones de \code{BusquedaGrafo} que no disponen de información adicional a cerca de los estados más allá de la que proporciona la definición del problema.

    \minisection{Búsqueda en amplitud/anchura}

    Algoritmo mejora de \code{búsquedaGrafo} con \textbf{cola FIFO} para la frontera. Se expande el nodo más antiguo, es decir, el nodo menos profundo.

    \begin{center}
        \includegraphics[height=40px]{busquedaAmplitud.png}
    \end{center}

    Es \hlfancy{pink}{completa} (expande antes los nodos más próximos a la meta) pero \hlfancy{pink}{no óptima} (excepto si todos los pasos cuestan lo mismo).

    \minisection{Búsqueda de coste uniforme}

    Usa una \textbf{cola de prioridad} ordenada por $g(n)$ (expande los nodos con el menor coste del camino en la frontera). Cualquier camino solución dará el mismo coste y si los costes son iguales, es igual a la búsqueda en anchura.\\

    Es \hlfancy{pink}{completa} (si el coste de cada paso $\geq E > 0$) y \hlfancy{pink}{óptima}

    \minisection{Búsqueda en profundidad}

    Algoritmo mejora de \code{búsquedaGrafo} con \textbf{pila LIFO} para la frontera. Se expande el nodo más reciente, es decir, se sigue el camino hasta el final.

    \begin{center}
        \includegraphics[height=41px]{busquedaProfundidad.png}
    \end{center}

    Es \hlfancy{pink}{no completa} (excepto EE initos y grafos) y \hlfancy{pink}{no óptima} (no encuentra una solución profunda en una rama no expandida).

    \minisection{Búsqueda en profundidad con backtracking}

    Idea: una vez que se descarta un camino no hay por que seguir almacenándolo. Al expandir un nodo solo se genera un sucesor a la vez y cada nodo parcialmente expandido recuerda el siguiente sucesor. No se saca el nodo de la frontera hasta que no le quedan sucesores.

    \minisection{Búsqueda en profundidad limitada}

    La búsqueda en profundidad puede caer en caminos infinitos, por eso se puede fijar un límite de profundidad máxima. \hlfancy{pink}{Completa} si $d<l$ (distancia a la meta $<\ $ límite) y \hlfancy{pink}{no óptima} (como búsqueda en profundidad).

    \minisection{Búsqueda en profundidad iterativa}

    La búsqueda en profundidad limitada no es completa, para ello podemos ir incrementando en 1 el límite, consiguiendo así los beneficios de anchura y profundidad (bajo coste en memoria) siendo \hlfancy{pink}{óptima} y \hlfancy{pink}{completa}

    \subsubsection{Estrategias de búsqueda informada (heurísticas)}
    Disponen de conocimiento específico del problema para alcanzar el objetivo de manera más eficiente.Existen dos tipos \textbf{Búsqueda preferente por el mejor} y \textbf{Búsqueda local}:

    \paragraph{Búsqueda preferente por el mejor}

    Basada en el algoritmo de búsqueda en árbol/grafo. El nodo a expandir se selecciona en base a una \textbf{función de evaluación} $f(n)$.\\

    La información de lo prometedor que es un estado la proporciona la \textbf{función heurística} $h(n)$. Son funciones de carácter numérico que dado un estado S devuelven una estimación del coste de alcanzar la meta, optimizando el proceso de búsqueda.

    \minisection{Búsqueda Avara}

    La función $f(n)$ considera el coste mínimo estimado para llegar a una solución a \textbf{partir de un nodo n}.
    \[f(h)=h(n)\]

    Es un algoritmo de búsqueda en grafo con una \textbf{cola de prioridad} con el orden dado por $h(n)$ (se expande el menor valor de h).

    \begin{center}
        \includegraphics[height=40px]{busquedaAvara.png}
    \end{center}

    \hlfancy{pink}{No es óptima} (el camino más corto no siempre es el más eficiente) y \hlfancy{pink}{no es completa} ya que puede perderse en bucles (Si en EE finito y control repetidos)

    \minisection{Búsqueda A*}

    La función $f(n)$ considera el coste mínimo total del camino a un nodo solución que \textbf{pase por el nodo n}.
    \[f(n) = g(n) + h(n)\]
    \begin{center}
        Dónde $g(n)$ es el coste real para llegar a n y $h(n)$ es el coste estimado del camino menos costoso hasta la meta.\\
    \end{center}

    Es un algoritmo de búsqueda en grafo con una \textbf{cola de prioridad} con el orden dado por $g+h$ (se expande el nodo con solución más prometedora).\\

    Para que A* sea \hlfancy{pink}{óptima}:
    \begin{itemize}
        \item Debe ser \textbf{admisible}, es decir, el coste estimado debe ser menor (subestimar) el coste real de alcanzar la meta (obtener menor coste posible).
        \item Debe ser \textbf{consistente}, es decir, si para cada nodo A y su sucesor B el coste estimado $h(A)$ no es mayor que la suma del coste real de $g(A)$ y el coste estimado de $h(B)$ $\quad \longrightarrow \quad h(A) \leq g(A) + h(B)$. 
    \end{itemize}

   \vspace{5px} 
    \begin{center}
        \includegraphics[width=220px]{busquedaA.png}
    \end{center}

    A* es \hlfancy{pink}{óptima} (si se cumplen los puntos anteriores) y \hlfancy{pink}{completa} (si costes positivos y EE es finito) pero puede ser muy costosa en tiempo y espacio.

    \paragraph{Búsqueda local}

    Motivación: En muchos problemas el camino es irrelevante, lo importante es llegar al estado final.\\

    Esta estrategia usa un único estado actual que se mueve sólo a estados vecinos y los caminos no se guardan.\\

    Utiliza poca memoria y encuentra soluciones razonables en EE grandes. Aptos para problemas de optimización.

    \minisection{Algoritmo de escalada o Hill-Climbing}

    Cada estado representa un valor de la función objetivo (maximizar función objetivo es minimizar función heurística por lo que, en este caso, \textbf{un valor mejor es un valor más pequeño}). Intenta encontrar un máximo local, pero no garantiza encontrar la mejor solución posible (el máximo global)  .\\

    Selecciona el primer sucesor mejor que el actual: $valor[\text{vecino}]< valor[\text{actual}]$.
    Termina cuando ningún descendiente tiene valores mejores

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Inconvenientes
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Máximo local: Estado puntual mejor que sus vecinos pero peor que otros estados alejados (max global)
            \item Cresta: Región del espacio con mejores valores de la función heurística a los que no podemos llegar con transiciones simples
            \item Meseta: Región del EE dónde la heurística tiene el mismo valor y no es posible determinar la mejor dirección
        \end{itemize}
        \item Soluciones:
        \begin{itemize}
            \item Max local: Retroceder nodo con dirección diferente (backtracking)
            \item Cresta: Realizar salto y tratar de alcanzar una región diferente
            \item Meseta: Usar + operadores antes de realizar la prueba de meta
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=250px]{escalada.png}
    \end{center}

    \newpage
    \section{Resumen: Estrategias de búsqueda no informada en árboles}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=320px]{resumenBusquedaNoInformadaArboles.jpg}
    \end{center}

    \subsection{Resumen Estrategias de búsqueda no informada}
    \begin{center}
        \hspace*{-50px}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
                     & Amplitud  (FIFO)  & CU                                                                                          & Prof   (LIFO)        & Prof lim                               & Prof it           \\ \hline
            Completa & Si, si b finito   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Si b finito \\ y paso > 0\end{tabular} & Si EE finito y grafo & Si (l>d) & Si b finito       \\ \hline
            Ómptima  & Si costes iguales & Si                                                                                          & No                   & No                                     & Si costes iguales \\ \hline
            Comp Es  & O($b^d$)          & O($b^{1+c/\in}$)                                                                            & O($b*m$)             & O($b*l$)                               & O($b*d$)          \\ \hline
            Comp Te  & O($b^d$)          & O($b^{1+c/\in}$)                                                                            & O($b^m$)             & O($b^l$)                               & O($b^d$)          \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Resumen: Estrategias de búsqueda informada}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
                     & Avara   $f(n)=h(n)$           & A*    $f(n)=g(n)+h(n)$       \\ \hline
            Completa & Si, si EE finito y control repe & Si admisible y consistente \\ \hline
            Ómptima  & NO                              & Si costes + y EE finito    \\ \hline
            Comp Es  & O($b^m$)                        & Mantiene todos nodos       \\ \hline
            Comp Te  & O($b^m$)                        & Exponencial                \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Admisible}: coste estimado $<\ $ al coste real de alcanzar la meta.
        \item \textbf{Consistente}: $h(A) \leq g(A) + h(B)$. 
    \end{itemize}

\end{document}

